%!TEX root=../main.tex
\chapter{Danksagung} 

Unser besonderer Dank gilt Dipl.Ing.[FH] Mag. Christoph Brein-Kudlacek, unserem Projektbetreuer, der uns von Beginn an mit großem Engagement begleitet hat. Durch seine Unterstützung bei der Organisation, der Ideenfindung sowie der technischen Umsetzung konnten wir das Projekt in dieser Form realisieren. Auch beim Schreiben der Arbeit stand er uns jederzeit mit Rat und Tat zur Seite.

Ein großes Dankeschön geht auch an DI Dr. Alexandra Posekany, die uns nicht nur die Grundlagen des wissenschaftlichen Arbeitens nähergebracht hat, sondern uns auch bei LaTeX-Problemen stets kompetent unterstützte. Ihre Hilfestellung bei allen formalen Fragestellungen war für uns von unschätzbarem Wert.

Wir bedanken uns ebenso bei Mag. Lea Prüller, die uns bei der sprachlichen Ausarbeitung unserer Diplomarbeit unterstützt hat. Ihre Rückmeldungen und Hinweise trugen wesentlich zur sprachlichen Qualität und zur wissenschaftlichen Ausdrucksweise unserer Arbeit bei.

Ein besonderer Dank gilt Mag. Andreas König-Krch, Geschäftsführer der Equilibra GmbH, der uns als Auftraggeber während des gesamten Projektverlaufs begleitete. Seine klaren Anforderungen sowie sein konstruktives Feedback zum ersten Entwurf haben maßgeblich zum erfolgreichen Abschluss des Projekts beigetragen.

Nicht zuletzt möchten wir uns bei Michael Borko, Bakk., bedanken, der uns bereits im Vorfeld bei der Planung der Diplomarbeit und insbesondere der Machbarkeitsstudie unterstützte. Auch während des Schreibprozesses war er eine wertvolle Hilfe, vor allem im Umgang mit LaTeX.

Allen genannten Personen danken wir herzlich für ihre Zeit, ihr Fachwissen und ihre Unterstützung – ohne sie wäre diese Arbeit nicht in dieser Form möglich gewesen. \cite{prompt-gpt-write-danksagung}