%!TEX root=../main.tex

% German abstract
\begin{abstract}[ngerman]
Dieses Diplomprojekt wurde in Zusammenarbeit mit der Kurzzeitvermietungsfirma Equilibira GmbH realisiert. Ziel ist es, den Prozess der Datenerfassung und -verwaltung von Mietern effizienter zu gestalten. Bisher erfolgte die Kommunikation und Datenspeicherung über diverse Messenger-Dienste, welche nicht nur die Kommunikation, sondern auch die Datenspeicherung komplizierter machten.

Im Zuge des Projekts wurde eine Web-Anwendung entwickelt, die den gesamten Ablauf strukturiert und vereinheitlicht. Sie ersetzt die bisher verwendeten Kommunikationswege durch ein standardisiertes Online-Formular, das die erfassten Daten automatisiert überprüft und speichert. Die Anwendung ermöglicht eine übersichtliche Darstellung aller Buchungen, unterstützt bei der Erstellung von Buchungsprotokollen und vereinfacht damit die Weitergabe relevanter Informationen an Behörden. \cite{prompt-gpt-kurzfassung}
\end{abstract}


% Englisch abstract
\begin{abstract}[english]
This diploma project was realized in cooperation with the short-term rental company Equilibira GmbH. The aim is to make the process of collecting and managing tenant data more efficient. Previously, communication and data storage took place via various messenger services, which made not only communication but also data storage more complicated.

As part of the project, a web application was developed to structure and standardize the entire process. It replaces the previously used communication channels with a standardized online form that automatically checks and stores the submitted data. The application provides a clear overview of all bookings, supports the creation of booking logs, and simplifies the transfer of relevant information to authorities. \cite{prompt-gpt-kurzfassung} \cite{deepl-abstract}
\end{abstract}

